\pagestyle{empty} % Remove page numbers

\vspace*{\fill}

\begin{center}
  \fontsize{20}{20}\selectfont\bfseries Résumé
\end{center}
\hrule

\vspace{1cm}

Ce travail s'inscrit dans le cadre du projet de fin d'année à l'École Supérieure des Sciences et de la Technologie de Hammam Sousse pour l'obtention du diplôme de licence en Sciences de l'Informatique.
\par \vspace{5mm}
L’objectif de ce projet est de concevoir et de réaliser \textbf{Alpha Store}, une plateforme e-commerce multi-secteurs (Mode et Technologie) augmentée par l'intelligence artificielle. La plateforme intègre des fonctionnalités avancées telles que des systèmes de recommandation fondés sur les algorithmes BFS/DFS, un configurateur PC optimisé par des algorithmes génétiques, un solveur de tenues (CSP) et un assistant conversationnel basé sur l'API Gemini. L'accent a été mis sur une expérience utilisateur premium grâce à des animations fluides (GSAP) et une architecture robuste en PHP MVC.
\par \vspace{5mm}
\textbf{Mots clés : } E-commerce, Intelligence Artificielle, PHP MVC, Algorithmes Génétiques, CSP, BFS/DFS, Gemini LLM, GSAP, Expérience Utilisateur.

\vspace{3cm}

\begin{center}
  \fontsize{20}{20}\selectfont\bfseries Abstract
\end{center}

\hrule
\vspace{1cm}
This work is part of the end-of-year project at the Higher School of Sciences and Technology of Hammam Sousse.
\par \vspace{5mm}
The goal of this project is to design and develop \textbf{Alpha Store}, a multi-sector e-commerce platform (Fashion and Technology) enhanced by artificial intelligence. The platform integrates advanced features such as recommendation systems based on BFS/DFS algorithms, a PC configurator optimized by genetic algorithms, an outfit solver (CSP), and a conversational assistant based on the Gemini API. Emphasis was placed on a premium user experience with smooth animations (GSAP) and a robust PHP MVC architecture.
\par \vspace{5mm}
\textbf{Key words : } E-commerce, Artificial Intelligence, PHP MVC, Genetic Algorithms, CSP, BFS/DFS, Gemini LLM, GSAP, User Experience.
\vspace*{\fill}
